NASA「星戰計劃」老將回朝 促建導彈防衞系統 2019-01-18

格里芬
美國重拾「星戰計劃」，曾任太空總署（NASA）署長的69歲「星戰」老將格里芬（Michael Griffin）去年也回朝，出任國防部研究及工程次長的新職位。「各大國正以導彈瞄準對方」，他明言應加強建設導彈防衞系統。

格里芬30年多前參與時任總統列根俗稱「星戰計劃」的戰略防衞先制（SDI），研發攔截蘇聯核導彈技術，曾領導發射團隊進行首次在太空攔截飛行物測試。

相關新聞：美研無人軍艦抗中國海軍

倡建300衞星網絡

有見及俄羅斯和中國發展超音速導彈，他認為建設太空感應器網以實時偵測導彈攻擊是重中之重，並應於2023年前建成，「如不知道來襲者是何物，根本無法作出抵抗」。他預計需耗費100億美元（780億港元），建立有120至300個衞星的網絡，以先進的感應器由導彈發射的一刻起實時追蹤軌迹，「不應讓敵方任意發射無限導彈」。

除了研發在太空偵測和擊落導彈、以及在導彈發射階段攔截技術，他同意應大力投資能逐一擊落連續發射的導彈的高能激光裝置，又指國防部正重新考慮研究星戰年代探索過的中性粒子炮，「我們希望能在小型攻擊中使敵軍導彈偏離軌道，大型攻擊之中擾亂敵軍部署。」他對列根年代大部份計劃至今仍未落實不感驚訝，「計劃將由我多代後的繼任人完成」。
美國《華盛頓郵報》

翻炒列根「星戰計劃」應對中俄朝伊 研太空偵測技術 美擬增導彈防禦力

【軍備競賽】美國9年來首份《導彈防禦檢討》（Missile Defense Review）報告出爐，為應付北韓和伊朗導彈威脅，以及對抗中國和俄羅斯的高超音速先進武器，尋求提升美國導彈防禦技術和擴大保護範圍，報告提及太空感應器網和攔截導彈、無人機激光炮等等設想，饒有列根年代「星戰計劃」風範。

特朗普要建太空軍，有意發展太空導彈防禦。資料圖片
總統特朗普安排昨天視察五角大廈並發表報告，多名國安高官在場，包括副總統彭斯、國安顧問博爾頓，還有署理國防部長沙納漢、空軍部長威爾遜、陸軍部長埃斯珀、國防部負責研究及工程的次長格里芬，以及MDR報告負責人、國防部負責政策的次長魯德。

特朗普早在2017年初宣誓就任總統當日，就表明政府計劃發展尖端導彈防禦系統，以防範伊朗和北韓的威脅，並下令對導彈防禦技術進行全面檢討。檢討報告原定前年年底出爐，但一再押後發佈，了解導彈防禦消息人士揣測可能跟美國與北韓關係去年緩和有關。

國防部高官日前向傳媒介紹報告，指出跟上一份報告2010年面世，美國面對的「威脅已有重大改變」。當局審視了「美國當前面對的大環境」，確認「潛在對手正迅速研發種類更多的新型攻擊導彈，能夠威脅美國、我們的盟友和夥伴，以及在海外的美軍」。

美國的導彈防衞系統是應付洲際導彈威脅，報告指要擴大至應付高超音速武器。路透社
針對中俄高超音速武器

特朗普去年已下令國防部籌建太空軍，確保美國在太空的領先優勢。向傳媒做說明的官員亦說：「太空是總統非常重視……是這次檢討重要的一環。太空會是導彈防禦的下一個重點。」

針對美國關注的威脅之一、中國與俄羅斯推動研發的高超音速（hypersonic）導彈，報告提出的應對就是着眼太空偵測。高超音速導彈能夠以音速好幾倍的速度飛行，並且毋須循彈道軌道、可改變飛行方向，令攔截的難度大增。報告認為要增強追蹤高超音速導彈的能力，建立太空感應器網絡是其中一途；另外亦會評估建立設於太空的攔截系統的可行性，例如讓軌道飛行器搭載導彈，在太空中把來襲導彈彈頭摧毀。

另一個研究焦點是「後發先至」，即尋求在來襲導彈發射之後立即將之摧毀。目前反導彈技術主要是在導彈飛行期間進行攔截。要做到把導彈威脅「消滅於萌芽狀態」，報告提出的方法之一讓F35隱形戰機搭載攔截導彈，在懷疑有導彈發射場的地區附近巡邏戒備。

相關新聞：美研無人軍艦抗中國海軍

核阻嚇抗中俄洲際導彈

不過報告強調，對抗中俄的洲際導彈威脅，仍是以核阻嚇為重點。

報告提到多項新科技，大都仍然需要多年時間研究，有部份甚至幾可肯定只是紙上談兵，不過這亦反映了美國政府漁翁撒網式態度。報告倡議的計劃都必須得到國會同意始能展開，但相比起1980年代「星戰計劃」被轟開支太大而效用成疑，當今國會在北韓已成功試射洲際彈道導彈的環境下，對導彈防禦支持度已增加。

另外，美俄官員會談失敗後，美方宣佈下月2日展開退出《中導條約》程序。
美國《華盛頓郵報》/英國《衞報》/法新社

勞文雙才..

相關新聞：美研無人軍艦抗中國海軍

中國又要晒錢去arm race